% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\chapter{Marco Teórico}
\label{marcoteorico}

%se hará mención a los elementos conceptuales que sirven de base para la investigación, estudios previos relacionados con el problema planteado, etc.

Para llevar a cabo el propósito de este \ac{TFG} se ha realizado un análisis previo de los requerimientos que sirven como base para poder desarrollarlo. La idea principal será la de desarrollar una herramienta de utilidad en relación con las energías renovables, como la energía solar fotovoltaica y la utilización y fomentación de tecnologías open source y open data.

\section{Energía solar fotovoltaica en España}
Según la publicación por \ac{UNEF} \cite{unef_ree}, la \ac{REE} publicó en sus informes anuales de ``El sistema Eléctrico Español", la potencia instalada conectada a la red solar fotovoltaica ascendía a 4677 MW a finales del año 2016, suponiendo un incremento del 3.0\% con respecto a la potencia instalada en 2012, de 4538 MW.

Respecto al último año 2017 la potencia instalada se ha mantenido en torno a los 4675 MW \cite{ree_esee}.

Durante los últimos años, la generación de energía eléctrica a partir de Solar Fotovoltaica se ha situado en torno al 3\% de la generación total en España.

\begin{table}[h]
\centering
\resizebox{12,5cm}{!}{
\begin{tabular}{lllll}
Tecnología&Potencia Instalada en 2017 (MW)&Cobertura de la demanda(\%)\\
\hline
Carbón&9,6&17,0\\
Nuclear&7,2&21,5\\
Turbina de gas&26,5&8,8\\
Ciclo combinado&25,1&13,9\\
Hidráulica&20,5&7,0\\
Cogeneración&6,4&11,0\\
Residuos&0,7&1,2\\
Eólica&23,0&18,2\\
Solar fotovoltaica&4,5&3,1\\
Solar térmica&2,3&2,1\\
Otras renovables&0,7&1,4\\
Saldo importador de intercambios internacionales&&1,6\\ \hline
\end{tabular}
}
\caption{Cobertura de la demanda de electricidad por parte de las diferentes tecnologías de generación en 2017.}
\label{tabladeejemplo}
\end{table}

Respecto a estos datos se puede comprobar que la utilización de la energía fotovoltaica no es la comúnmente utilizada en España. Esto puede ser debido a los diferentes impuestos que hay respecto la energía proveniente del sol. Esto no será un inconveniente dado que otros países sí que fomentan la utilización de energías solares, y esto es útil dado que será posible obtener información de aquellos países donde exista una mayor utilización de este sistema, siendo posible recopilar sus datos para emplearlos en otros usos posteriormente, como analítica y predicción.

\section{Web de datos solares}
Existe un entorno web donde usuarios de todo el mundo publican los datos de sus paneles solares. Esta web ofrece datos como puede ser la potencia y/o energía generada o consumida, y tiene una tasa de refresco de unos pocos minutos, en función del usuario que importe los datos. Además, ofrecen tutoriales sobre como montar un dispositivo que lea directamente los datos de los paneles solares y los suba a partir de una \ac{API} web. 

La aplicación funciona a tiempo real mostrando la información actual de los distintos países. Va mucho más allá, dado que muestra estadísticas interesantes como los países más productores de energía solar o las capacidades máximas por país.

Como contrapunto, la web no permite exportar los datos para poder procesarlos, únicamente a los usuarios con sus propios datos. Es por ello que, a modo didáctico, se pretende construir una arquitectura capaz de volcar los datos que se visualizan en el entorno web a una \ac{DB}, donde se puedan analizar una vez extraídos.

Se puede acceder a la dirección web de la página visitando la \ac{URL} \url{www.pvoutput.org}.

\section{Impulso de Open Data}
A día de hoy la mayoría de organismos, ya sean públicos o privados, monopolizan el uso de sus propios datos. Estamos en una sociedad que genera cantidades ingentes de información, y deja una huella en internet. Las diferentes empresas u organismos deberían de adoptar una mentalidad enfocada en poner a disposición información para desarrollar aplicaciones y servicios para el conjunto de la sociedad, siempre que esta no implique un incumplimiento del \ac{RGPD}\footnote{El \ac{RGPD} es la nueva normativa que regula la protección de datos de los ciudadanos que residan en la Unión Europea, vigente desde Mayo del 2018.}.

Existe gran cantidad personas que poseen el talento de crear aplicaciones útiles para la sociedad, sin embargo para obtener los datos siempre existen muchas complicaciones, ya sean legales o porque no se facilitan los datos. Es por ello que para este \ac{TFG} se ha optado finalmente por el desarrollo de una utilidad didáctica capaz de extraer datos de una web, debido que pese las pocas facilidades que se ofrecen con la exportación de datos de entornos web uno puede obtenerlos con mayor o menor facilidad, y puesto que los datos se encuentran en la web no supone un incumplimiento legal si la finalidad del uso de los datos no es lucrativa.